% ==============================================================================
% Modelo para Monografia de Projeto de Graduação (PG)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - Nemo / DI / UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte.
	openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
	%twoside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
	oneside,
	a4paper,			% Tamanho do papel.
	english,			% Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
	brazil				% O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%
% Pacotes não documentados:
\usepackage{etex}
\reserveinserts{28}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{framed}

\usepackage{longtable}
\usepackage{pdflscape}
	

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% Pacotes não incluídos no template abntex2. 
% Podem ser comentados caso não queira utilizá-los.

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}


% Color control.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}



% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
% O comando \phl é definido para que o professor evidencie texto com uma cor diferente para adicionar notas.
\usepackage{soulutf8}
\newcommand{\phl}[2][Peach]{{\sethlcolor{#1} \hl{#2}}}


% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soul}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0.45,0.57,0.30}
\renewcommand{\lstlistingname}{Código}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize\footnotesize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	basicstyle=\ttfamily\color{black},
	commentstyle = \ttfamily\color{mygray},
	keywordstyle=\ttfamily\color{blue},
	stringstyle=\color{mygreen},
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}

% todonotes package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\luiz}[1]{\todo[author=\textbf{Luiz Felipe},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}


%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{Khoeus: uma plataforma de aprendizado focada no ensino da programação}
\autor{Luiz Felipe Ferreira Mai}
\local{Vitória, ES}
\data{2017}
\orientador{Prof. Dr. Vítor E. Silva Souza}
\coorientador{}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Departamento de Informática}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
% (*) Verificar se está correto (ex.: substituir por Engenharia de Computação se for o caso).
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Engenharia de Computação do Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Engenharia de Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.055]{figuras/brasao.jpg}
  \label{ppts3}
  \end{figure} 

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).

%\begin{fichacatalografica}
%	\vspace*{\fill}
%	\hrule
%	\begin{center}
%	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
%	
%	\imprimirautor
%	
%	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
%	\imprimirlocal, \imprimirdata-
%	
%	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
%	
%	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
%	
%	\hspace{0.5cm}
%	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
%	\imprimirdata.}\\
	
%	\hspace{0.5cm}
%		1. Desenvolvimento web.
%		2. Frameweb.
%		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
%		II. Universidade Federal do Espírito Santo.
%		IV. \imprimirtitulo \\ 			
%	
%	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
%	
%	\end{minipage}
%	\end{center}
%	\hrule
%\end{fichacatalografica}


% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 07 de dezembro de 2017:
   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Monalessa Perini Barcellos} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   \assinatura{\textbf{Rodolfo Costa do Prado} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
  
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}  
\end{folhadeaprovacao}






% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}

Primeiramente agradeço às três pessoas que estiveram ao meu lado durante toda a minha jornada: minha mãe, meu pai e meu irmão. Ao longo desses 23 anos aprendi com vocês que jamais deveria desistir e que eu deveria seguir meus sonhos não importasse quais fossem. Ouvi seus ensinamentos e hoje posso dizer que minha graduação se deve principalmente a vocês que me apoiaram ao longo de todo esse tempo e me ajudaram a superar tantas barreiras encontradas pelo caminho.

Também tive ao meu lado grandes amigos que me acompanharam em meio a tanta coisa que passei. Hannah, Bellinha, Caio, Leo, Daniel, Luana e Felipe, conhecer vocês lá no Ensino Médio foi uma das melhores coisas que poderia ter acontecido. Dizem que as amizades de ensino médio ficam no ensino médio, mas fico feliz por termos quebrado essa regra. Sandor, Mateus, Zé, Joyce e Arlindo, obrigado por estarem tão presentes ao longo desses cinco anos e por me fazerem rir praticamente todos os dias ao longo desse tempo. Gabriel, Rodolfo, Leonardo, Janaína, Raíssa, Renan, Igor, Guilherme e Davi, conhecer vocês no PET teve um papel fundamental na graduação e não consigo imaginar como teriam sido minhas tardes sem vocês. João, Cesar e Well, vocês apareceram na minha vida um pouco depois mas logo ganharam um espaço enorme no meu coração e hoje não me vejo sem vocês. A todos esses e a todos os demais que estiveram ao meu lado nessa longa jornada, o meu muito obrigado! Vocês são fundamentais pra mim.

Gostaria de agradecer também a todos os mestres que tive durante esses cinco anos de faculdade por terem me ensinado aquilo que sabiam e por terem me incentivado a buscar por cada vez mais conhecimento. Agradeço em especial ao meu orientador Vítor e à professora Roberta, tutora do PET na época em que fui bolsista. Obrigado por terem se mostrado sempre tão solícitos e disponíveis para me ajudar quando precisei.

Por fim, agradeço imensamente a Deus por ter guiado meus passos até aqui e permitido que eu chegasse até onde cheguei rodeado de todas essas pessoas pelas quais tenho tanto carinho.

 
\end{agradecimentos}





% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
\textit{“Você pode encarar um erro como uma besteira a ser esquecida, ou como um resultado que aponta uma nova direção.”}


(Steve Jobs)
	\end{flushright}
\end{epigrafe}






% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}

Hoje, podemos encontrar diversas plataformas de aprendizado espalhadas pela Web que permitem que alunos e professores desenvolvam atividades relacionadas a um curso de maneira mais simplificada. No entanto, pode-se verificar uma série de barreiras quando o intuito é utilizá-las para cursos relacionados à Computação, uma vez que não dão suporte a códigos de programação e, por serem genéricos demais, estes sistemas possuem funcionalidades demais, apresentando uma interface complexa e não sendo bem aceito por parte dos alunos. Com o intuito de solucionar estes problemas apresentados acima, desenvolveu-se o sistema Khoeus que, por meio de funcionalidades \textit{code-oriented}, busca apoiar diretamente o ensino da programação.

Para a construção do sistema, seguiu-se um processo de Engenharia de Software realizando as etapas de levantamento de requisitos, especificação de requisitos, definição da arquitetura do sistema, implementação e testes. Foram colocadas em prática as disciplinas aprendidas no decorrer do curso, tais como Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos, Projeto de Sistema de Software, Programação Orientada a Objetos e Desenvolvimento Web e Web Semântica. Também foram utilizados métodos e técnicas de modelagem e desenvolvimento como a técnica de \textit{Test Driven Development} e o método FrameWeb para projeto de aplicações Web baseadas em frameworks.

\textbf{Palavras-chaves}:  Sistema Web, Educação, Engenharia de Software, Ruby on Rails, \textit{Test Driven Development}, FrameWeb
\end{resumo}







% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage


% Insere lista de tabelas.
%\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
%\listoftables*
%\cleardoublepage


% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}
  
  \item [CRUD] \textit{Create, Read, Update and Retrieve}
  \item [HTML] Linguagem de Marcação de Hipertexto, do inglês \textit{HyperText Markup Language}
  \item [HTTP] Protocolo de Transferência de Hipertexto, do inglês \textit{HyperText Transfer Protocol}
  \item[IDE] Ambiente de Desenvolvimento Integrado, do inglês \textit{Integrated Development Environment}
  \item [PET] Programa de Educação Tutorial
	\item[RoR] Ruby on Rails
	\item[SGBD] Sistema Gerenciador de Banco de Dados
	\item [UML] Linguagem de Modelagem Unificada, do inglês \textit{Unified Modeling Language}
	\item [URL] Localizador Uniforme de Recursos, do inglês \textit{Uniform Resource Locator}
  
\end{siglas}



% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage



%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\textual

% Inclusão dos capítulos.
% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.

\include{capitulos/ch1-introducao}
\include{capitulos/ch2-referencial}
\include{capitulos/ch3-requisitos}
\include{capitulos/ch4-projeto}
\include{capitulos/ch5-apresentacao}
\include{capitulos/ch6-conclusoes}


%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}


% Apêndices.
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
\partapendices

% (*) Incluir como apêndice a documentação técnica produzida durante o PG (especificação de requisitos,
% projeto arquitetural, etc.). Utilizar o exemplo \includepdf caso o documento seja produzido em outro
% editor de texto (Microsoft Word, LibreOffice Writer) e transformado em PDF. Utilizar o exemplo \include
% caso os documentos tenham sido também escritos em LaTeX.

\includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice01-documento-requisitos/documento-requisitos.pdf}
\includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice02-documento-projeto/documento-projeto.pdf}

%\include{apendices/apendice01-documento-requisitos/documento-requisitos}
%\include{apendices/apendice02-documento-projeto/documento-projeto}
\end{apendicesenv}


% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex

% Fim do documento.
\end{document}
